\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{tikz}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{upquote}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{hyperref}

\usetikzlibrary{positioning}
\usetheme{ulisse}

\title{Insecure Deserialization}
\author{\href{https://ulis.se/ctfteam/}{Andrea Giovine}}
\date{March 2021}
\lstset {
    basicstyle=\footnotesize,
    keywordstyle=\color{ulissered}
}

\lstset{language=Python, showstringspaces=false, columns=fullflexible}

\begin{document}
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}

	\begin{frame}
        \frametitle{License}
            \begin{center}
                Released under CC-BY-SA License\\
                \vspace*{1cm}
                \includegraphics[width=.8\textwidth]{CC-BY-SA_icon_svg}
                \\
                \vspace*{1cm}
                \url{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}
            \end{center}
    \end{frame}
     \begin{frame}
        \frametitle{Introduzione}
        \begin{tabular}{cl}  
            \begin{tabular}{c}
                \includegraphics[scale=0.3]{OWASP Top 10-2017 (en).png}
            \end{tabular}
         & \begin{tabular}{l}
          \parbox{0.5\linewidth}{%
                \begin{enumerate}
                \setcounter{enumi}{7}
                    \item Insecure deserialization often leads to remote code execution. Even if deserialization flaws do not result in remote code execution, they can be used to perform attacks, including replay attacks, injection attacks, and privilege escalation attacks.
                \end{enumerate}
                }
            \end{tabular}
        \end{tabular}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{What is?}
        \huge{La vulnerabilità consiste nello sfruttare il meccanismo di deserializzazione di un dato linguaggio al fine di poter iniettare codice malevolo e quindi prendere il controllo del host vittima}
    \end{frame}
    
     \begin{frame}
        \frametitle{What is serialization?}
        \center
            \includegraphics[scale=0.5]{Serialization.png}
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{What is serialization?}
        La serializzazione è un processo per salvare un oggetto in un supporto di memorizzazione lineare (ad esempio, un file o un'area di memoria), o per trasmetterlo su una connessione di rete. La serializzazione può essere in forma binaria o può utilizzare codifiche testuali (ad esempio il formato XML) direttamente leggibili dagli esseri umani. Lo scopo della serializzazione è di trasmettere l'intero stato dell'oggetto in modo che esso possa essere successivamente ricreato nello stesso identico stato dal processo inverso, chiamato deserializzazione.
   \end{frame}
   
   \begin{frame}
       \frametitle{Where can we find?}
       \begin{itemize}
           \item Remote and inter process communication (RPC/IPC)
           \item Wire protocols, web services, message brokers
           \item Caching/Persistence
           \item Databases, cache servers, file systems
           \item HTTP cookies, HTML form parameters, API authentication tokens
       \end{itemize}
   \end{frame}
    
     \begin{frame}
       \frametitle{Is the Application Vulnerable?}
       Il problema consiste nel fatto che la sorgente dell’oggetto serializzato non è sicura ovvero, l’utente può andare ad inserire oppure a modificare direttamente l'oggetto. \newline
        Ad esempio poniamo il caso che un utente possa creare un oggetto e questo poi venga serializzato ed inserito in un database, quando il programma recupererà il valore nel database procederà alla deserializzazione e questo potrebbe creare il problema.
      \end{frame}
      
      \begin{frame}
          \frametitle{Why is so relevant?}
          Questo genere di vulnerabilità è molto dipendente dall’infrastruttura del host vittima e quindi risulta molto complicato andare anche solo ad individuare il problema, in quanto molto spesso gli strumenti automatici non ci vengono in aiuto. 
      \end{frame}
    
    \begin{frame}
        \frametitle{How to prevent?}
        Il metodo più sicuro sarebbe non accettare mai oggetti serializzati da fonti non fidate oppure non usare mai serializzatori che permettano dati di tipo primitivo.
        \begin{itemize}
            \item usare un sistema di controllo dell’integrità come ad esempio un meccanismo di firma digitale.
            \item rafforzare i vincoli legati ai tipi durante la deserializzazione ma prima della creazione dell’oggetto
            \item isolare l’ambiente dove si procede alla deserializzazione con i minori privilegi possibili
            \item tenere un log di tutte le deserializzazione fallite 
            \item monitorare se un utente continuamente richiede di deserializzare 
            \item controllare il traffico verso  e da i server che procedono alla deserializzazione 
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
     \begin{frame}
        \frametitle{How to prevent?}
        \huge Ma soprattutto se potete usate sempre un formato agnostico dal linguaggio come per esempio JSON e YAML in alternativa al formato binario nativo
    \end{frame}
    
\end{document}